\input{settings} % add packages, settings, and declarations in settings.tex
\usepackage[official]{eurosym}
\begin{document}

\lhead{F. Lehmann/C. Wiswesser/S. Koch} 
\rhead{Rechnerorganisation Abgabe 6} 
\cfoot{\thepage\ of \pageref{LastPage}}

\section{Bubblesort}
Mit SPIM ausführbares Programm in seperater Datei.

\section{Direct-Mapped-Cache}
\subsection{}
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c}
	Wort-Adressen-Folge & C1 hit/miss & C2 hit/miss \\
	\hline
	0 & m & m \\
	1 & m & h \\
	16 & m & m \\
	0 & m & m \\
	16 & m & m \\
	\hline
	\hline
	miss rate & 100\% & 80\% \\
	miss penalty gesamt (Takte) & 40 & 41 \\
	\end{tabular}
\end{center}
Die Anzahl der durch zusätzliche Cache-Hits gesparten Takte mit C2 muss im Verhältnis zur Zahl der Cache-Misses so klein sein, dass die höhere Miss-Penalty die Gewinne zunichte macht.

\subsection{}
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c}
	Wort-Adressen-Folge & C1 hit/miss & C2 hit/miss \\
	\hline
	0 & m & m \\
	17 & m & m \\
	0 & h & m \\
	\hline
	\hline
	miss rate & 66\% & 100\% \\
	miss penalty gesamt (Takte) & 16 & 33 \\
	\end{tabular}
\end{center}

\section{Cache-Varianten}


\subsection{Direct-Mapped/32 Single-Word-Blocks}
\begin{center}
	\begin{tabular}{rcc|lllllll}
	\multicolumn{1}{c}{Adresse} & Cache Block & hit/miss/Erstb. & \multicolumn{1}{c}{0} & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{2} & \multicolumn{1}{c}{4} & \multicolumn{1}{c}{5} & \multicolumn{1}{c}{28} \\
	\hline
	2 = 000 00010 & 00010 & E & & & M[2] & &\\
	4 = 000 00100 & 00100 & E & & & & M[4] & &\\
	1 = 000 00001 & 00001 & E & & M[1] & & & &\\
	133 = 100 00101 & 00101 & E & & & & & M[133]\\
	36 = 001 00100 & 00100 & m & & & & M[36] & &\\
	156 = 100 11100 & 11100 & E & & & & & & M[156]\\
	133 = 100 00101 & 00101 & h & & & & & &\\
	4 = 000 00100 & 00100 & m & & & & M[4] & &\\
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Direct-Mapped/8 Four-Word-Blocks}
\begin{center}
	\begin{tabular}{rcc|lll}
	\multicolumn{1}{c}{Adresse} & Cache Block & hit/miss/Erstb. & \multicolumn{1}{c}{0} & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{7} \\
	\hline
	2 = 000 000 10 & 000 & E & M[0-3]\\
	4 = 000 001 00 & 001 & E & & M[4-7]\\
	1 = 000 000 01 & 000 & h &\\
	133 = 100 001 01 & 001 & m & & M[132-135]\\
	36 = 001 001 00 & 001 & m & & M[36-39]\\
	156 = 100 111 00 & 111 & E & & & M[156-159]\\
	133 = 100 001 01 & 001 & m & & M[132-135]\\
	4 = 000 001 00 & 001 & m & & M[4-7]\\
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{2-Way Set-Associative (4 Sets)/Four-Word-Blocks}
\begin{center}
	\begin{tabular}{rcc|lll}
	\multicolumn{1}{c}{Adresse} & Cache Set & hit/miss/Erstb. & \multicolumn{1}{c}{0} & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{3} \\
	\hline
	2 = 0000 00 10 & 00 & E & M[0-3]\\
	4 = 0000 01 00 & 01 & E & & M[4-7]\\
	1 = 0000 00 01 & 00 & h\\
	133 = 1000 01 01 & 01 & E & & M[4-7], M[132-135]\\
	36 = 0010 01 00 & 01 & m & & M[36-39], M[132-135]\\
	156 = 1001 11 00 & 11 & E & & & M[156-159]\\
	133 = 1000 01 01 & 01 & h\\
	4 = 0000 01 00 & 01 & m & & M[4-7], M[132-135]\\
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Fully-Associative/Four-Word-Blocks}
\begin{center}
	\begin{tabular}{rc|l}
	\multicolumn{1}{c}{Adresse} & hit/miss/Erstb. & \\
	\hline
	2 = 00000010 & E & M[0-3]\\
	4 = 00000100 & E & M[0-3], M[4-7]\\
	1 = 00000001 & h\\
	133 = 10000101 & E & M[0-3], M[4-7], M[132-135]\\
	36 = 00100100 & E & M[0-3], M[4-7], M[132-135], M[36-39]\\
	156 = 10011100 & E & M[0-3], M[4-7], M[132-135], M[36-39], M[156-159]\\
	133 = 10000101 & h\\
	4 = 00000100 & h\\
	\end{tabular}
\end{center}

\section{Cache}
\subsection{}
Ein Block belegt $4\cdot32$ Bits, also $16$ Byte. Ein Set besteht aus 4 Blöcken und belegt demnach $4\cdot16$ Byte, also $64$ Byte. Mit $256$ Bytes können daher $4$ Sets realisiert werden.

\subsection{}
\begin{center}
	\begin{tabular}{l|c|c|c|c}
	& Tag & Set & Word & Byte \\
	\hline
	Bit & 31 \dots 6 & 5 4 & 3 2 & 1 0\\
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{}
Alle Byte-Adressen aus den folgenden Integer-Intervallen(in Hexadezimal-Darstellung) führen nach dem Zugriff auf die angegebene Adressenfolge zu einem Hit:
\begin{center}
$[000000D0_{16}; 000000DF_{16}]$, 
$[00000000_{16}; 0000000F_{16}]$, 
$[00000010_{16}; 0000001F_{16}]$, 
$[00000050_{16}; 0000005F_{16}]$, 
$[00000020_{16}; 0000002F_{16}]$, 
$[00000110_{16}; 0000011F_{16}]$
\end{center}
\end{document}